<cesDoc id="urd-w-leisure-homeopathy-ls01.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-leisure-homeopathy-ls01.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>D Safa</h.title>
<h.author>A. Beg</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1988</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ls01.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 94/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								1 (18)ک</p>

<p>	پچھلے بےس برسوں سے ہمارے ڈاکٹر صاحبان کا ےہ عام خےال ہے کہ ملےراےا پر قابو 
#پالےاں
گےا ہے لہذا موسمی بخار اب  جو ہوتا ہے اسے کسی اور انم سے منسوب کردےا جاتا ہے۔ 
#دوسری طرف 
ےہ بات بھی صحےح ہے کہ اب اس کومسی بخار نے اپنی شکل ےکسر بدل دی ہے  اب وہ 
#روائےتی 
قسم کا مےلرےا  دےکھنے مےں نہےں آتا اور نہ ہی اب اس بخار کے مرےضوں مےں ملےرےا 
#کا کےڑا نظر 
آتا ہے۔ غالباََ ےہی وہ ہے کہ داکٹر صاحبان ےہ سوچنے پر حق بجانب ہےں کہ انھوں نے 
ملےرےا پر فتح پالی ہے۔ جبکہ حقےقت ےہ ہے کہ ملےرےا اب بھی موجود ہے البتہ اب ےہ 
#وابئی 
شکل مےں نہےں ہوتا اور جو ہوتا ہے اس کی شکل روائتی مےلرےا سے مختلف ہوتی ہے۔ 
#ےہی وجہ 
ہے کہ اب اس کے مرےضوں مےں کونےن اثر نہےں کرتی۔</p>

<p>	کچھ روز قبل ناسک کے سولہ سالہ خالد نے بڑی پردر و تحرےر مےں ہمےں اےک 
خط لکھا تھا  کہ انکل مےرے پےن کی سےاہی کو مےری ماں کے آنسوں سمجھنا اس کا 
#مسئلہ ےہ تھا 
کہ گذشتہ بقرعےد مےں اس نے کھانے پےنے کے معاملے مےں بڑی بد احتےاطی کی تھی جس 
#کے نتےجے مےں 
اس کا پےٹ خراب ہوگےا تھا پھر اس کو جاڑا دے کر تےز بخار آگےا جس کے لئے اس نے 
#کونےن کی گولی کھائی اس 
روز تو بخار قابو مےں نہ آےا بلکہ کھانسی بھی شروع ہوگئی اور  کھانسی کے بعد خون 
#آےا جس کے بدع 
انھےں اسپتال مےں داخل ہونا پڑا۔  کئی مہےنوں بعد کچھ ٹھےک ہوئے لےکن بخار نے 
#پےچھا نہےں 
چھوڑا۔ ڈاکٹروں نے ہر طرح ملےرےا ٹسٹ کےا لےکن رپورٹ سے کچھ بی اندازہ نہےں لگا 
#سکے 
انھےں اب بھی کونےن کی گولےاں کھانی پڑتی ہےں۔ لےکن بکار اور دےگر علامتےں وقفے 
#وقفے سے اب 
بھی ابھرتی ہےں اور تقرےباََ اےک سال سے زےادہ کا عرصہ گزر جانے کے بعد بھی ان کا 
#ملےرےا ٹھےک 
نہ ہوسکا۔ اس سلسلے مےں انھوں نے بمبئی اور پونا کے مشہور ڈاکٹروں سے بھی رابطہ 
#قائم کےا 
لےکن کسی نے ےہ نہےں بتاےا کہ آخر ان کو ہوا کےا  ہے۔</p>

<p>	اےلوپےتھک عالج مےں مےلرےا  کے لئے کونےن کا استعمال عام ہے اور اس کونےن کا اس 
#قدر 
زےادہ استعمال ہوا ہے کہ ملےرےا اپنی اصلی شکل مےں پہچانا نہےں جاتا کےونکہ کونےن کے 
#استعمال 
 
                                   (97) 2</p>

<p>سے ملےرےا کی علامتےں دب جاتی ہےں اس لئے اکثر مرےض اسی کو اپنا مدادا سمجھنے 
#لگتے ہےں۔ حالانکہ 
اگر مرےض پر ےہ حقےقت واضہ ہوجائے کہ کونےن کے ذرےعےہ مرض دبا دےنے سے اسے کےا 
#کےا کفارہ 
ادا کرنا پڑ سکتا ہے اور کتےن مختلف اقسام کے زدگی بھر قائم رہنے والے روگ حاصل ہوں 
#گے 
تو وہ ےقےناََ کونےن کے عالج کو پسند نہےں کرے گا۔ ماسٹر خالد کا کےس ےہاں مثا کے 
#طور پر 
پےش کےا گےا۔</p>

<p>	خالد کی بےماری کی اصل حقےقت ےہ ہے کہ سارا معاملہ کھانے پےنے کی بد احتےاطی 
#کی وجہ 
سے شروع ہوا اور جو بخار آےا اس کے لئے ملےرےا کی دوائےں دی گئےں۔ جس کی وجہ 
#سے مزےد
پےچےد گےا ں بڑھےں۔ ان جملہ کےفےات کی روشنی مےں خالد کے لئے اپےکاک نامی دوا 
#تجوےز کی گئی 
خالد اس دوا سے اچھا ہوا ےا نہےں ہمےں اس اک علم نہےں لےکن ہم اپنے قارئےن کو اس 
#اپےکاک 
کا استعمال ضرور بتائےں گے تاکہ آپ خود اس حقےقت سے واقف ہوسکےں۔</p>

<p>	ےقےن مانےے  آپ ملےرےا بخار کے ہر کےس مےں کامےاب ہوں گے۔ بشرطےکہ اس 
#کےس مےں اس 
دوا کی علامتےں ہوں۔</p>

<p>	اپےکاک اس دوا کی اہم خصوصےات : کھانے پےنے کی بد احتےاطی کی وجہ سے مرض 
کا اغاز۔ وقفے وقفے سے علامتوں کا ابھرنا اور سب سے بڑی  اور اہم بات ےہ کہ رواےتی 
علاج ےعنی اےلوپےتھی مےں کونےن کا غلط استعمال۔ کونےن کے غلط استعمال سے 
#پےچےدگےوں کا پےدا 
ہونا۔ اپی کاک کونےن کا زبردست توڑ ہے۔ کونےن کے بداثرات کو ضائع کرتی ہے اور ساتھ 
#ہی 
بعض اوقات اسی دوا سے ملےرےا ٹھےک ہوجاتا ہے۔ اس کی اپنی خاص علامات مستقبل 
#متلی، قے 
اور زبان کا سفےد ہوجانا۔</p>

<p>	نٹرم مےود بخار کی تےزی مےں شدےد سر کا درد بخار مےں پےسا زےادہ۔ جاڑا کا 
#دورہ صبح دس 
بجے اور گےارہ بجے کے درمےان اور ےہی اس کی چوٹی کی علامت ہے۔ پسےنہ کے بعد تمام 
#تکالےف 
مےں آرام۔ اس دوا کے استعمال مےں اےک خاص بات جو ےاد رکھنے کی ہے کہ اس کو 
#ہمےشہ دورہ
جنے کے بعد دےں اور نہ نقصان ہوگا۔</p>

<p>	نکس وامےکا بکار کے دوران جسم سے ذرا بھی کپڑا ہٹا نے سے سردی محسوس ہو 
#اور ےہی 
اس کی خاص علامت ہے۔ مرےض کپڑا خوب اچھی طرح لپےٹ لےٹنے کی کوشش کرتا ہے۔
 
                                  (98) 3</p>

<p>جےلسمےہ بچوں مےں اس دوا کی اکثر علامات ملتی ہےں۔ بچہ غنودگی کے حالت مےں 
#چپ 
چاپ پڑا رہت اہے اور سردی سے اس قدر کانپتا ہے کہ اسے تھامند پڑتا ہے۔
کا عارضہ قرےب دوپہرے کے آس پاس</p>

<p>	آرسنک مرض کا دورہ 12 اور 2 بجے دن کے وقت ےا رات اور 2  بجے کے درمےان 
بخار کے دوران انتہائی بے.چےنی۔ تھوڑی تھوڑی  دےر سے پےاس۔ بخار کے بعد انتہائی 
#کمزوری 
پرانے ملےرےا کے کےسوں مےں اکثر اس کی ضرورت پڑتی ہے۔ اور اس وقت پےاس کی 
#عالمت 
تقرےباََ غائب ہوچکی ہوتی ہے۔ مرےض انتہائی لاغری کی حالت مےں ہوتا ہے۔ پاوں کے 
#اوپر 
ےا آنکھوں کے نےچے سوجن پےدا ہوجاتی ہے۔</p>

<p>	چائنا ےعنی کونےن اس دوا کی خاص علامت سردی شروع ہونے سے پہلے پےاس۔ 
#لےکن جارہ 
جب شروع ہو جائے تو پےرس ختم۔ جاڑہ کے دوران ےعنی دورے کے وقت بھی پےاس 
#نہےں 
ہوتی۔ لےکن دورہ ختم ہوتے ہےی پھر پےاس غالب۔ ےعنی  جو نہی حرارت کا درجہ 
#ختم ہونے لگتا 
ہے اور پسےنہ کا درجہ شروع ہوتا ہے تو پھر شدےد پےسا شروع ہوجاتی ہے۔ چائنا ےعنی 
#کونےن 
کے بخار مےں ملےرےا کی شکل بگڑ گئی اب ملےرےا کی ےہ واضہ صورت شاز و نادر ہی نظر 
آتی لہذا چائنا کی ضرورت اب نہےں پڑتی چونکہ اس طرح  کا بخار اب نظر نہےں آتا 
#اس لئے اےلوپےتھی
ڈاکٹر اس مغالطے مےں مبتلا ہےں کہ انھوں نے ملےرےا پر قابو پالےا ہے جبکہ حقےقت  ےہ 
#ہے اور ےہ 
بات ہومےوپےتھی سے ثابت ہوچکتی ہے کہ ملےرےا اب بھی موجود ہے البتہ اب اس کی 
#عالمتگےں الگ
ہےں اور ےہی وجہ ہے اب کونےں کام ننہےں کرتی 
ےوپٹورےم پرفولےٹم ہڈےوں مےں شدےد درد۔ لرزہ کے بعد صفراوی ےعنی کڑوی قے 
#صبح کے وقت ان علامات مےں سے
پلسٹےلہ شام چار بجے کے قرےب بخار ہونا۔ پےاس باکل نہےں۔ زبان سفےد۔ عموماََ معدہ 
#کی خراب سے بےمار پڑنا 
رھسٹاکس ۔ جاڑا کے وقت کھنسی بے آرامی کروٹےں بدلتے رہان۔ بخار کے دوران پتی 
#اچھلنا
 
                                       (99) 4</p>

<p>6سردی زکام</p>

<p>	اچھے اور قابل ڈاکٹروں کا کہنا ہے لہ اگر سردی اور زکام کا علاج کرواےا جائے تو ےہ 
#مرض سات
روز مےں اچھا ہوجاتا ہے۔ لےکن اگر علاج کرواےا جائے تو اچھا ہونے مےں اےک ہفتہ لگتا 
#ہے۔ اب آپ 
خود سمجھ.دار ہےں۔ رہا علاج کروانا ےا نہ کروانا تو اس تعلق سے ہم اپنی رائے محقوظ 
#رکھتے ہےں۔ البتہ اتنا 
ضرور بتلائے دےتے ہےں کہ جب ہم خود اس مےں مبتلا ہوتے ہےں تو کوئی دوا نہےں 
#کھاتے۔</p>

<p>	اب آئے اےک نظر ہومےوپےتھک ادوےات پر بھی ڈال لی جائے کہ ےہ کہاں تک پر اثر 
#ہےں 
علامتوں کے اعتبار سے دوائےں ہم بتادےتے ہےں باقی فےصلہ آپ خود کرےں۔ جن دواوں 
#کا پہلے 
ذرک کروں گا وہ دوائےں کاص طور سے موسم سرما کے زکام مےں مفےد ہوتی ہھں۔ 
#ہومےوپےتھی مےں موسم کے 
اعتبار سے بھی دواوں کا انتخاب کےا جاتا ہے۔</p>

<p>	اےکونائےٹ جب سرد اور خشک ہوا کے باعث ےکا ےک زکام ہوجائے اور لرزہ
کے ساتھ بخار ہوجائے ناک مےں خشکی ےا جھنھناہٹ کا احساس ہو اور قدرے بے.چےنی 
#ہو۔ آنھکوں 
مےں جلن اور سانسےں گرم ہو۔ بار بار چھےنک آتی ہو اور سر بھاری ہو اور زکام کے 
#ساتھ کھانسی بھی ہو 
خوراک تےس وقت مےں۔ ہر دوا سے چار گھنٹے بعد اور تےن سے چار خوراک بس۔ اپ 
#روز اور بعض 
اوقات اےک ہی خوراک سے اچھے ہوجائےں گے۔</p>

<p>	رومےکس سرد ہواوں کی وجہ سے کھانسی ہوگئی ہو تو ےہ دوا خاص اثر دار ہے۔ 
#خوراک 
#دےن مےں تےن ےا چار بار تےن چار روز تک 
فےرم فاس۔ جبکہ آناََ فاناََ علامات بہت شدےد نہ ہوئی ہوں اور کوئی تشوےش بھی 
#موجود نہ 
ہو۔ خوراک چھ اےکس ہر چار گھنٹے سے تےن  چار روز تک۔</p>

<p>	وکسےنی کم : موسم سرما کے زکام مےں ےہ دوا خاص مفےد ہے۔ جبکہ تپلا پانی 
#نتھنوں سے گرتا 
ہو جس کی وجہ ے اوپر والا ہونٹ جلتا ہوا۔ چھےنکےں  آتی ہوں اور روشنی سے نفرت 
#ہو۔ خوراک
تےس قوت مےں۔ اور صرف دو خوراک بارہ گھنٹے کے وقفہ سے دو خوراک سے زےادہ دوا 
#نہ کھائےں۔
 
                                     (100) 5</p>

<p>اےمونےم کارب : ناک خشک لےکن بند ہو اور رات مےں زےادہ پرےشان کرتی ہو۔
ےہاں تک کہ منھ کھول کر سانس لےنی پڑتی ہے۔ تنفس مےں بھی تنگی ہو اور ہر 
#بار سردی کے موسم مےں 
اےسا ہوتا ہو تو ےہ دوا خاص ہے۔ خوراک تےس قتو مےں دن مےں دو ےا تےن بار اور 
#اےک ہی روز داو 
کا استعامل کےا جائے بعض اوقات علامتےں بڑھ سکتی ہےں۔ لےکن گھبرانے کی بات اپنے 
#طور
پر کم ہوجائےں گی۔</p>

<p>	ھےپر سلف : اگر ٹھنڈی ہو الگ کرےا ٹھنڈا اپنے کے بعد ناک سے پانی بہتا ہو گلے 
اور خلق مےں خلش ہو گوےا چھڑےاں سی پھنسی ہوں اور نگلنے مےں تکلےف ہوتی ہو۔ 
#چھےنک آتی 
ہو اول پانی جےسی رطوبت کا اخراج لےکن بعد ازاں گاڑھا اور پےلا اخراج ہوتا ہو۔ اور 
#ہاتھ ےا پےر لحاف 
ککسے نکالنے مےں تکلےف زےادہ بڑھ جاتی ہےو۔ خوراک تےس قتو مےں ہر چار گھنٹے سے 
ک#تےن چار روز
تک دوا کا استعمال کےا جائے 
ککککک
نکس وامےکا : اگر ناک بند ہو اور بوجھ سا معلوم ہوتا ہو۔ نزلہ بالکل نہ گرتا ہو۔ سر 
#بھی درد کرتا 
ہو۔ گرم کرمے مے تکلےف اور کھلی ہوا مےں آرام معلوم ہوتا ہو۔ خورات تےس قتو مےں۔ 
#چار چار 
گھنٹے پر تےن سے چار خوراک</p>

<p>	پلسےٹلا : سونگنھے کی طاقت زائل رطوبت گاڑھی اور بدبودار ےعنی جب نزلہ پک 
گےا ہو۔ کان اور سر کے اطراف مےں تےز درد ہو۔ سر بھاری اور کسی چےز کا ذائقہ نہ 
#محسوس ہوتا ہو
اور شام کے وقت طبےعت زےادہ بوجھل ہوجاتی ہو۔ لےکن کھلی ہوا مےں زےادہ راحت 
#محسوس ہو۔ خوراک 
تےس قوت مےں دن مےں تےن مرتبہ  چار روز تک 
کاربوےج : جب نزلہ رک گےا ہو۔ سردرد ہوچھےنکےں آتی ہوں۔ پےٹ بھی خراب ہو۔ 
#خوراک 
نےس قتو مےں دن مےں تےن بار چار روز تک</p>

<p>	اےلےم سےپا زکام کی بہترےن ادوےات مےں سے اےک ہے علامات حسب ذےل ہےں 
رطوبت بکثرت پتلی اور تےز نکلتی ہو۔ اور ساتھ ہی ناک اور آنکھ مےں جلن سی 
#ہوتی ہو۔ آنھکےں 
سرخ ہوں اور روشنی برداشت نہ کر سکتی ہوں اور کنارے جلتے ہوں۔ نتھنوں سے پتلا 
#پانی متواتر 
بہتا ہو جوکہ جلتا ہوا سا لگے۔ اور ساتھ ہی لگا تار چھےنکےں آتی ہوں اس دوا کی 
#اےک خاص علامت 
ےہ ہے کہ جب مرےض کھلی ہوا مےںجاتا ہے تو نزلہ بند ہوجاتا ہے لےکن جب کمرہ مےں 
#واپس آتا ہے تو پھر
 
                                       (101) 6</p>

<p>نزلہ بہنا شروع ہوجات اہے۔ ےہ دوا ابتدا مےں دنےا زےادہ مفےد ہوتی ہے اور اگر نزلہ کے 
#ساتھ گلا پھاڑ 
کھانسی بھی ہو تو ےہ اور بھی زےادہ موثر ہے۔</p>

<p>	موسم سرما اور موسم گرما مےں ہونے والے زکام کی دواوں مےں مندرجہ  ذےل 
#خاص ہےں</p>

<p>	ڈلکامارا ےہ دوا اس موسم کی خاص دوا ہے کہ جب اےک دم گرمی سے سردی 
#ہوجائے۔ تےز اور 
سرد مرطوب ہوائےں چلےں موسم بھےگا بھےگا ہو تو ےہ دوا آپ کی اہم ساتھی ہے۔ 
#ہراس تکلےف کے لئے 
جو اس موسم مےں پےدا ہوئی  ہو۔ ےا اس مےں شدت اختےار ہوجائے۔</p>

<p>	آپ مےں سے بہت سے اےسے افراد ہوں گے جو سرد مرطوب ہوا لگنے سے بہت سی 
#قسم کی زکام 
ےا نزلا تی تکالےف مےں مبتلا ہوجاتے ہےں۔ ےا بلغمی و خانزےری مزاج والے وہ افراد جن 
#کی طبعےت 
بے.چےن  و چڑ چڑی ہوتی ہے اور جنھےں بکثرت زرد رنگ کی بلغم پےدا ہوتی ہے۔ اور 
#خارج ہوتی ہے 
ےہ دوا اےسے تما افراد کے لئے بےحد  مفےد ہے 
اےسے موسم مےں سردی زکام کی دبائ گوےا عام ہوجاتی ہے۔ اےلوپےتھی مےں اےسی 
#بے.سمار دوائےں 
ہےں جو ان نزلاتی تکلےف مےں دی جاتی ہےں ےہ مختلف کمپنےوں کی تےار کردہ الگ 
#الگ دوائےں ہےں 
اور سب کمپنےاں اپنا الگ الگ راگ الاپتی ہےں کہ ان کے دوا سب سے پر اثر ہے جبکہ 
حفےقتاََ ہر کمپنی کا نسخہ تقرےباََ اےک سا ہوتا ہے۔ اور اس مےں عموماََ اہم تےن 
#دوائےں  ہوتی ہےں۔ اےک جو نرالاتی 
رطوبت  کے اخراج کو روکتی ہے۔ دوسری خون مےں شامل الرجی کو دفع کرتی ہے اور 
#تےزری دوا،
درد اور بخار کے لئے اس طرح گوےا ہر علامات کے ئلے الگر الگ دوا ہوتی ہے۔ دوسری 
#لفظوں 
مےں علامتوں کو ضائع ک کے علاج کےا جاتا ہے۔ ےہی وجہ ہے کہ ہومےوپےتھک علاج کے 
#بعد پھر اےسے ہی 
حالات مےں مرےض دوبارا بےمار نہےں پڑتا۔ آپ خود اپنے تئےں اس دوا کا ٹسٹ کر سکتے 
#ہےں ۔ اگر اس 
بھےکگے ہوئے موسم مےں آپ بےمار ہوگئے ہےں آپ کو اچانک سردی زکام ہوگےا ہے۔ ناک 
#سے رطوبت
کا اخراج زےادہ ہے۔ ےا کہ چھوٹے بچوں کو ےہ گکلےف سے آرام پہنچائےں گی۔ آپ ان 
#تمام باتوں کو 
اچھی طرح ذہن نشےں کرلےں اور انکے مطابق ہی دوا کا استعمال کرےں ےقےن مانےے کبھی 
#ناکم نہےں 
ہوں گے۔
 
                                     (102) 7</p>

<p>ڈلکامارا کی تمام علامتےں سرد مرطوب موسم ےا اےک دم گرمی سے سردی ہوجانے سے 
#نمودار 
ہوتی ہےں ےا ان مےں تےزی آتی ہے۔ جب کہ گرم موسم مےں حالت بہتر ترہی ہے۔ 
#ےعنی مرےض ٹھنڈ لگنے سے 
بےمار ہوتا ہے، جبکہ موسم اےک دم گرم و خشک سے سرد و مرطوب ہوجائے۔ جنوب سے 
#سرد ہوائےں چلےں 
موسم ابرآلود ہو اور بارش ہوجائے جب کہ دن گرم اور راتےں ٹھنڈی ہوں تو گرم سرد 
#ہونے سے قوبخ مثلاََ 
سرد ہو ےا سرد پانی کے زےر اثر زبان اور جبڑے اکگر جاتے ہےں۔ پےٹ مےں اےنٹھن 
#جےسے ابھی دست آئے گا
زرد رنگ کے پانی جےسے پتلے دست ہر بار دست آنے سے پہلے پےٹ مےں مروڑ ےا سردی 
#لگنے کے باعث 
آئی پےچش۔ نزلے  و زکام کی بےشتر علامتےں جن مےں رطوبت  بکثر تخارج ہوتی ہو۔ 
#اور جو سرد مرطوب 
موسم کی وجہ سے ہوا ہو۔ ےا سرد و مرطوب کے باعث غدودد متورم ہوتے ہوں  ےا پرانا 
#درد ابھر آےا ہو۔
مثال کے طور پر سردی لگنے کے بعد گردن اکڑ جاتی ہے۔ گلابگڑ جاتا ہے اس مےں زخم 
#بن جاتے ہےں زبان 
اور جبڑے بھی اکڑ جاتے ہےں۔ ہاتھ پاوں مےں اکڑن آجاتی ہے۔ گلے کی سردی نےچے 
#کی طرف بڑھتی ہے 
ارو ہوا کی بارےک نالےوں و پھےپڑوں کو متاثر کرتی ہے اس کے نتےجے کے طور پر کھانسی 
#آتی ہے اور 
خون ملی کف بھی بکثرت آجاتی ہے مگر اسے تھوکنا مشکل ہوجاتا ہے۔ کف آسانی سے 
#خارج نہےں 
ہوتی۔ اس طرح ہوا کی نالوےں اور پھےپھڑوں کے مفلوج ہونے کا خطرہ لاحق رہتا ہے۔</p>

<p>	ان جملہ باتوں کے علاوہ اور بھی کئی باتےں ہےں جنھےں ےاد رکھان چاہےے۔ اس 
#کا اثر مثانہ  پر بھی ہوتا 
ہے۔ سرد مرطوب موسم مےں بار بار پےشاب آہا ہو۔ بچوں مےں ٹھنڈے پانی مےں ننکگے 
#پاوں گوھمنے سے 
خود بخود پےشاب نکل آئے۔</p>

<p>	سردی سے پسےنہ دب جانے پر سوجن ےا فالج کا اثر ہوگےا ہو لےکن سب سے اہم اور 
#خاص بات جو ےاد 
رکھنے کی ہے وہ ےہی کہ ڈلکا مارا مےں سرد مرطوب ےعنی ابر آلود موسم مےں تکالےف 
#کا بڑھنا اور ان سب کے لئے 
ےہ دوا بہت مفےد ہے۔ اےک اور بات نوٹ کرلےں  کہ سرد و نمدار موسم مےں دمہ کی 
#کےفےت پےا کرنے کا 
رجحان اےک ارو دوا مےں بھی پاےا جاتا ہے۔ جس کا ذکر دمہ کے علاج مےں کےا جا چکا 
#ہے اس دوا کا نام
ےا کےجئے وہ ہے نےٹرم سلف۔ اس طرح اس موسم مےں بلغمی کھانسی۔ دمہ اور چھاتی 
#مےں کف کی گھڑ 
گھڑاہٹ کے لئے ان دونوں دواوں مےں سے کسی اےک کو چننا پڑتا ہے۔ اور دونوں مےں کےا 
#فرق ےہ
وہ دمہ کے کالم مےں نےٹرم سلف کے بارے مےں پڑھ کر ذہن نشےں کر لےجئے۔</p>

<p>	دوا کا استعمال تےس قوت مےں اور تےس نمبر کی گولےوں مےں کرےں چار سے چھ 
#خوراک، اےک خوراک مےں چار گولےاں
 
                                        (103) 8</p>

<p>	سردی زکام و نزلائی کےفےت مےں اکثر و بےشتر جن دواوں کا استعمال ہوتا ہے 
#انمےں ےوفرےشےا
بھی خاص دوا ہے۔ اہم علامت ناک سے نکلنے والی زکامی رطوبت سادہ پانی جےسی لےکن 
#آنھکوں سے خراشدار۔</p>

<p>	اس کے علاوہ نےٹرم مےور بھی خاص دوا ہے۔ جبکہ ناک سے اور آنھکوں سے پانی 
#اور کام 
شروع ہونے سے قبل چھےنکےں آتی ہوں۔ بائےو کےمک ادوےات مےں فےرم فاس، کالی 
مےور، اور نےٹرم مےورکا مکرب مفےد ہوتا ہے۔ موسم گرم مےں زکام کے لئے خاص دوا 
#جےلےسےمےم ہے۔</p>

<p>	شہر بربان پور کے مشہور و معروف حکےم مولانا صدےق اپنے وقت کے طبےب 
تھے۔ آپ حکےم اجمل خان کے شاگرد تھے۔ </p>

<p>	اےک بار کا واقعہ ہے کہ آپ کے پاس اےک مرےض اَےا وہ بہت غرےب تھا 
اسے بخار تھا اور بخار کی وجہ ےہ تھی کہ وہ رات بارش مےں بھےگ گےا تھا۔ اس کے 
گھری کی چھت شکتہ تھی۔ لہذا بارش کا پانی  نےچے ٹپکتا تھا اور چونکہ اس کے پاس 
اےک ہی قےمض تھی اس لئے وہ کپڑے نہےں بل سکا</p>

<p>
	حکےم صاحب نے جو داو اسے پےنے کے لئے دی اور جس سے وہ 
بالکل اچھا ہوگےا وہ بارش ہی کا پانی تھا۔ ےہ پانی برسات کے موسم مےں نےساں 
کے کہنے مےں ہونے والی برسات کا صاف و شفاف پانی ہوتا ہے۔
اکثر حکےم اور وےد اسے جمع کر کے رکھتے ہےں۔ اس مےں شفا ہے
وہ شخص بارش کے پانی مےں بھےگنے کی وجہ سے بےمار ہوا تھا لےکن 
#اسی بارش کے پانی نے اسے اچھا بھی کردےا۔
ےہ اےک مثال ہے علاج بالمثل کی۔
 
                                      (104) 9</p>

<p>6کھانسی </p>

<p>	کھانسی بذات خود کوئی مرض نہےں ہے بلکہ ےہ کسی دےگر مرض کی علامت ہے۔ 
#اگر کوئی 
مرےض ےہ کہے کہ مےجھے کھانسی کے لئے کوئی ہومےوپےتھک دوائی بتائی جائے تو ہمارا 
#جواب 
نہےں مےں ہوگا۔ کےونکہ صرف اےک علامت پر کوئی دوا نہے بتائی جا سکتی۔ اجکل 
#اےلوپےتھک 
ادوےات کی طرح ہومےوپےتھک علاج دواوں  کے بھی کچھ کف سےرپ ملتے ہےں۔ لےکن اس 
#طرح سےرپ
کا استعمال کوئی ہومےوپےتھک علاج نہےں ہے۔ البتہ اگر مرےض مےں کھانسی کے ساتھ 
#دےگر علامتےں 
بھی نماےاں ہوں تو آپ ان جملہ کےفےتوں کو دےکھتے ہوئے کسی مناسب دوا کا انتخاب 
#کر کستے ہےں
جس کے بعد وہ مرےض اس دوا کی اےک دو خوراک ہی سے اچھا ہوجائے گا۔ مثلاََ اگر 
#سرد
خشک ہوا لگنے سے کھانسی کی شکاےت پےدا ہوئی اور اس کے ساتھ بخار بھی ہے۔ اور 
#مرےض مےں 
بے چےنی کی علامتےں پائی جاتی ہےں۔ اسے بار بار پےاس بھی محسوس ہوتی ہے تو 
#داو ہوگی اےکونائےٹ
اےکونائےٹ کے مرےض اکثر جاڑے کے موسم کی سروعات مےں ملتے ہےں جبکہ بےلاڈونا کی 
#کھانسی 
مےں اےکونائٹ کی سی بے چےنی نہےں ہوتی۔ بےلاڈونا کے مرےض اکثر موٹے تازے بچے 
#ہوتے ہےں 
اور کھانستے وقت ان کا چہرہ سرخ ہوجاتا ہے </p>

<p>	اگر کھانسنے سے چھاتی اور سر مےں درد ہوتا ہے۔ کھانسی خشک ہو۔ ساتھ مےں 
#قبض ہو۔
مرےض کو پےاس زےادہ ہو۔ اور مزاج ترش ہو تو اس کے لئے دوا  ہوگی برئےونےا۔ چڑ 
#چڑے  مزاج 
والے مرےضوں مےں نکس وامےکا بھی اہم دوا ہے لےکن نکس وامےکا کی کھانسی صبح کے 
#وقت 
زےادہ ہوتی ہے اور اکثر اس کی وجہ تمباکو  نوشی ہوتی ہے کھانسنے سے اگر مرےض کا 
#تمام جسم پسےنہ 
پسےنہ ہوائے تو مرک سال ذہن مےں رکھان چاہئےے۔</p>

<p>	اگر سرد ہوا مےں کھنسی زےادہ ہو اور ےہ کھانسی اےکونائٹب بےلاڈونا کی طرح 
#خشک ہو۔ 
بولنے سے کھانسی بڑھتی ہو۔ چھاتی کے اوپر حصے پر کھنچاو ےا بوجھ سا محسوس ہوتا 
#ہو ےا کھانسی 
کے ساتھ خون آتا ہو تو فاسورس دھےان مےں رکھےں۔ سرد ہوا کی وجہ سے اگر خشک 
#کھانسی 
ہوئی ہو اور مرےض منہ اور سر کو ڈھانپ  کر لےٹتا ہو تاکہ اس کو ہوا گرم ملے تو اس 
#مرےض کے لئے رےومےکس
دوا ہے۔ رےومےکس کی کھانسی بھی بات کرنے سے زےادہ ہوتی ہے۔
 
                                     (105) 11</p>

<p>	خشک کھانسی اگر رات کو واقع ہوتی ہو ےعنی اگر مرےض لےٹنے کے بعد کھانسی 
#کی وجہ سے 
اٹھ کر بےٹھ جاتا ہو اور دہرا ہوجاتا ہو (آگے کی طرف) تاکہ کھانس کھانس کر بلغم نکال 
#سکے لےکن 
بلغم نہ نکال پتا ہے۔ گلے مےںےہ احساس کے جےسے کوّا بڑھ گےا ہے تو ہائوسائمس ذہن 
#مےں 
رکھےں۔ ہائےوسائمس کی کھانسی اعصابی کھانسی ہوتی ہے۔ جس کا تعلق رات اور لےٹنے 
#سے 
ہے۔ اگر نےند کے دوران کھانسی  برھ جائے تو لےکےس کو بھی ذہن مےں رکھان چاہےے۔ 
#لےکن 
خشک کھانسی جو ٹھنڈا پانی پنے سے رک جائے تو لےکےس کو بھی ذہن مےں رکھنا 
#چاہےے۔ لےکن 
کشک کھانسی جو ٹھنڈا پانی پےنے سے رک جائے ےا کھانسنے کی وجہ سے ہر بار پےشاب 
خطا ہوجائے تو کاسٹےکم دوا ہوگی۔ ےہ علامت پلسٹلا مےں بھی ہوتی ہے۔ لےکن پلسٹےلا 
#کی 
کھانسی مےں عموماََ بلغم خارج ہوتا ہے۔ خشک اور تشنجی کھانسی کے لئے مےگنےشےا 
#فاس بھی استعمال 
کرنا چاہےے۔ اور گرم پانی کے ساتھ۔
 
	اگر کھانسی کی وجہ سے بہت ہی زےادہ بے.چےنی ہو۔ ےا کھانسی خشک ہو۔ 
#مرےض آدھی رات
کے بعد لےت نہ سکے اٹھ کر بےٹھ جائے۔ سردی سے تکالےف اور جھاگ دار بلغم آتا ہو۔ 
#بار بار 
پےاس لگتی ہو۔ لےکن پانی پےنے سے کھانسی کا غلبہ زےادہ ہوجاتا ہو۔ تو آرسنک اہم 
#دوا ہے لےکن 
اگر کھانستے وقت چاتی مےں بلغم کی وجہ سے آواز ہو اور کھانستے وقت متلی اور قے 
#ہوجاتی 
ہو تو اپےکاک اہم دوا ہے۔</p>

<p>	اپےکاک کی طرح اےنٹم ٹارٹ بھی اےک اہم دوا ہے۔ اس مےں بھی چاھتی مےں 
#بلغم کی وجہ سے 
بہت کھڑ کھڑاہٹ ہوتی ہے مگر مرےض بلغم خارج نہےں کر پاتا۔ عام طور پر ےہ دوا 
#مرض کی انتہائی 
مےں استعمال ہوتی ہے۔ ےعنی کہ جب مرےض برانکائےٹس ےا نمونےہ مےں مبتلا ہوچکا 
#ہو۔
بالخصوص اس وقت جبکہ قوت حےات ختم ہوچکی ہو اور مرےض پھےپھڑوں کی نالےوں 
#مےں بلغم کی 
وجہ سے مر رہا ہے۔</p>

<p>	نمونےہ اور برانکائےٹس کے بعد رہ جانے والی خشک بلغمی کھانسی کے لئے 
#سےنگونےرےا 
بھی اےک اہم دوا ہے۔ سےنگو نےرےا کی اےک اہم علامت ےہ ہے کہ سانس کا بد بودار ہونا، 
#گلے کا 
خشک رہنا اور کھانستے وقت چہرے کا لال ہوجانا۔ اگر کھانسنے کے ساتھ گاڑھا اور لسےدار
بلغم جو کہ زرد رنگ کا ہوتا ہو اور بمشکل تمام تھوکا  جا سکتا ہو۔ توھکنے کے بعد 
#دھاگے کی 
طرح لمبا ہوجاتا ہو تو کالی بائےکروم ذہن رکھےں۔ کالی بائےکروم کی اہم علامت ےہ ہے 
#کہ رات کو 
 
                                  (106) 12
  
کھانسی نہےں ہوتی۔</p>

<p>	مرطوب موسم مےں بھےگ جانے کی وجہ سے کھانسی آجاتی ہو۔ کھانسنے کی وجہ 
#سے 
کافی مقدار مےں بلغم خارج ہوتا ہو اور چھاتی مےں بوجھ سا محسوس ہوتا ہو تو 
#ڈلکامارا سے ےقےناََ 
فائدہ ہوگا۔ 
	اگر مرےض بہت زےادہ سردی محسوس کرتا ہو۔ رات مےں بستر مےں سے ذرا سا 
#ہات باہر نکل 
جنے کی وجہ سے کھانسی شروع ہوجاتی ہو اور مرےض بہت ہی زےادہ سردی محسول 
#کرتا ہو۔ 
تو ہپرسلف اےک خاص اور اہم دوا ہے۔</p>

<p>	اگر کھانسنے کی وجہ سے چھاتی مےں بہت زےادہ کمزوری محسوس ہوتی ہو۔ 
#کھانسنے کے
بعد سبز رنگ کا بلغم خارج ہوتا ہو۔ ارو جس کا ذائقہ مےٹھا ہوتا ہو، ےا ہسنے کی وجہ 
#سے کھانسی 
شروع ہوجاتی ہو تو سٹےنم اہم داو ہے۔</p>

<p>	اب ےہاں جس مرےض کا تذکرہ کرنے جارہا ہوں وہ در اصل کھانسی کا مرےض نہےں 
#تھا 
مطلب  کھانسی کے علاج کے لئے مرے پاس نہےں آےا تھا بلکہ کنےسر کے علاج کے لئے آےا 
تھا اور وہ بھی اس لئے آےا تھا کہ کےنسر اسپتال کے ڈاکٹروں نے آپرےشن کا مشورہ دےا 
#تھا۔
اسے مثالنے کا کےنسر تھا۔ اےک ڈاکٹر نے پےشاب کی تھےلی کی دوربےن سے  جانچ کی 
#تھی اور بائپسی 
کی رپورٹ کےنسر کی نشان دہی کر رہی تھی اس کے مثانے سے کےنسر کی ابتدا ہورہی 
#تھی اس ڈاکٹڑ
نے اسے کےنسر اسپاتال بھےجوےا اور کےنسر اسپتال کے ڈاکٹروں نے اس کی تصدےق بھی 
#کردی تھی
آپرےشَےن کا پلان ےہ تھا کہ اس کا مثانہ نکال دےا جائے اور پےشاب کے لئے پےٹ کے پاس 
#لکےاں 
نکال دی جائےں۔ کےنسر کے بڑے بڑے ڈاکٹر اےسے ہی معرکے خےز آپرےشن کرتے ہےں مگر 
#افسوس
 کی بات ےہ ہے کہ مرےض اس کے بعد بھی سال چھ مہےنہ کے ادنر مرہی جاتا ہے۔ 
#بےچارے ےہ ڈاکٹر
اور ان سے زےادہ بےچارہ وہ مرےض </p>

<p>	ہاں تو ےہ حضرات اس لئے آئے تھے کہ اےسا آپرےشن کروانا نہےں چاہتے تھے۔ وہ 
#اپنی رپورٹ 
دکھا کر علاج کروانا چاہتے تھے۔  اور مےں ان سے پوچھ رہا تھا کہ تکلےف کےا ہوتی ہے؟
وہ کہتے کچھ نہےں سب نارمل ہے۔ مجھے کوئی تکلےف نہےں ہوتی۔ بس آپ ےہ رپورٹ 
#دےکھ
 
                                     (107) 13</p>

<p>کر علاج بتائےں کےونکہ مےں آپرےشن نہےں کراونا چاہتا۔ ان کے ساتھ ان کے دوا اےک 
#رشتہ.دار
بھی تھے۔ رشتہ.دار ان سے زےادہ پرےشان نظر آرہے تھے۔ پرےشان تو خےر وہ بھی تھے 
#لےکن ان کی 
پرےشانی قدرے مختلف تھی۔ وہ اپنا علاج بھ کروانا چاہتے تھے اور اپنے گھر بےی جانا 
#چاہتے تھے
ان کا خےال تھا کہ رپورٹ دےکھ کر ذرا نروس ہوگےا ہوں ورنہ مےں گھبرنے والا آدمی 
#نہےں ہو۔ بس 
ذرا گھر سے ہوکر اجاوں پھر لگ کر اپ کا علاج کرواں گا۔ وہ بمبئی مےں بلڈنگ کنٹراکر 
#کا کام 
کتے تھے۔ وطن ان کا راجستاھا تھا۔ بہرکےف کافی نگ و دو کے بعد ہم کواتنا معلوم ہو 
#اکہ پہےل 
پےشاب کی جلن اور بخار ہواتھا جس اک علاج کےا اور وہ اچھے ہوگے۔ پھر ان کو 
#کھانسی شروع ہو 
گئی اور کھانسی بھی علاج سے اچھ ہوگیئ۔ ہاں کبھی کبھی کھانسی آتی ہے تو کمر 
#کے پاس نچلے حصے 
مےں درد ہتا ہے۔ اور بس کچھ نہےں سب نارمل ہے۔</p>

<p>	اےسا مرےض ہومےوپےتھ معالج کے لئے واقعی باعث درد سر ہوتا ہے کےونکہ وہ کہتا 
#تو سب نارمل 
ہے۔ مگر اس کی رپورٹ سب اےب نارمل ہوتی ہےں۔ خےر مےں تو کسی طرح مرےض  
#سے کچھ  نہ کچھ اگلوا
ہی لےتا ہوں۔ بے دلی سے جو انھوں نے اپنی کھانسی کا تذکرہ کےا تھا وہی مجرب اور 
#خاص علامت تھی
تو اےک علامت ےہ ہوئی اور دسری علامت ان کوگ ھر جان ےکی خواہش۔ بس ےہ دونوں 
#باتےں مرے 
فی تھےں اور مجھے ان کے مثانے کے کےنسر کا علاج کرنا تھا۔ کےپسکےم  طاقت دو سو 
#کی تےن خوراکےں 
انھےں دےتے ہوئے مےں نے پرے ےقےن کے ساتھ ان سے کہا تھا کہ اب آپ کا کےنسر انشائ 
#اللاّ اچھا 
ہوجائے گا۔ اور اےسا ہوا بھی </p>

<p>	اےک ماہ بعد جب وہ اپنے گھر سے واپس آئے تو پہلے سےدھے  وہ کےنسر اسپتال 
#گئے کےونکہ کےنسر اسپتال کے 
داکٹروں نے انھےں مزےد جانچ کے لئے اےک ماہ بعد ہی بلواےا تھا۔ جانچ مےں اب مثانہ 
#نارمل تھا۔ کےنسر 
اسپتال کے ڈاکٹروں کو ےہ پتہ نہ چلا کہ ےہ کےنسر کےسے چلا گےا اور انہےں ےہ سمجھ 
#مےں بھی نہ ائے گا کےونکہ ان 
کو کےپسےکم کا پتہ نہے ہے۔ ےہ کےسےکم کےا ہے؟ ارے جناب ےہ مرچی ہے جی ہاں۔ 
#مرچی 
چی  کی ےہ خاص علامت ہے کہ وہ نانی ےا دولادےتی ہے۔ مرےض اپنے وطن کی 
#طرف بھاگتا ہے 
ےہ مرےض جب دو بار مےرے پاس آےا اور مجھے جب ےہ معلوم ہوا کہ وہ پہلے کےنسر 
#اسپتا جانچ 
کروانے گےا تھا تو مےرے غصہ کی انتہانہ رہی۔ اےسے مرےض ےہ سمجھتے نہےں کہ اس 
#طرح بال وجہ کی جانچ 
سے جو بات قدرتی طور پر ٹھےک ہورہی ہے وہ اس عمل سے دخل انداز ہوسکتی ہے۔
 
                                (108)  14</p>

<p>6کالی کھانسی</p>

<p>	کالی کھانسی سے ہر خاص و عام واقف ہے۔ ےہ بہت ہی زےادہ پرےشانی کا ماعث 
#ہوتی ہے 
وپےتھی ےہاں بھی پےش پےش ہے۔ علامتوں کے اعتبار سے خاص خاص دواوں کا 
#ذکر مندرجہ 
ذےل ہے لےکن دواوں کے استعمال مےں احتےاط کی ضرورت ہے۔</p>

<p>	بےلاڈونا لال سرخ اور مٹے تازے بچوں کا کھنستے وقت چہرہ اور سرخ ہوجائے اور 
کھانسی خشک ہو تو قوت 30 دن مےں کئی بار چند ےوم تک آرام ملنے کی صورت مےں 
#دوا کا وقفہ 
بڑھا دےا جائے۔</p>

<p>	مےگ فاس بائےو کےمک شکل مےں مثلاََ چھ اےکس ےا بارہ اےک مےں نےم گرم پانی 
#کے ساتھ 
بعض اوقات مجرب کا کام کرتی ہے۔ وےسے اسے تےس قوت مےں بھی استعمال کراےاجا سکتا 
#ہے 
صوص اس وقت جبکہ کسی دےگر دوا کی علامت نماےاں نہ ہوں اور تشبنح زےاد نہ 
#ہو۔
آرنےکا جب کھانستے  کھانستے نکسےر پھوٹ جائے ےا آنکھوں مےں خون  اتر جائے ےا مرےض 
خون تھوکے تو اس کا استعمال رےں۔ طاقت 300 ےا دو سو مےں۔ ہر چار ےا آٹھ گھنٹے 
#سے دو چار 
روز تک۔</p>

<p>کےوپرمےٹلےکم جب کھانسی کے ساتھ شدےد تشنج ہوتا ہے اور چہرہ نےلا پڑ جاتا ہو۔ اےک 
خوراک دوا دے کر انتظار کرےں اور پھر حسب ضرورت دوا دہرائےں 
دوا عموماََ دوراہ پرنے کے بعد دہرائےں۔ ورنہ علامتوں مےں ابھار ہوجائے گا
اگر اےک ہی خوراک سے آرام آگےا ہے تو دوا نہ دہرائی جائے 
#طاقت دو سو قتو مےں 
جنائٹس تشنجی علامات بہت زےادہ ہوں۔ بچہ مشکل سے سانس اندر لےتا اور باہر نکالتا 
ہے اور دورے رات مےں زےادہ پڑتے ہوں۔ دم گھٹنے کی سی کھانسی۔ بات کرتے وقت 
بھی کھانسی کا غلبہ طاقت 30 مےں اور بار بار دہرائی جائے۔ اس کے مرےض کو اےک 
#عجےب و 
 
                                 (109) 15</p>

<p>اپی کاک کھانسنے سے شدےد متلی اور قے اور چھاتی مےں بلغم جما ہو۔ لےکن نکلتا کچھ
#بھی نہےں ہے۔ قوت 30 ےا 2000</p>

<p>کالی بےچ لماب بےس دار بلغم جس کا رنگ عموماََ زرد ہوتا ہے اور کھانسنے سے بہ مشکل 
مام نکلتا ہے۔ طاقت 30
کاکس کےکٹائی۔ اتنا لمبا اور لےسدار۔ بالکل رسی کی طرح بلغم خارج ہوتا ہے اور کھانسی 
کے بعد بہ مشکل تمام الٹی کے ذرےعے باہر آتا ہے۔ دورے عموماََ صبح اٹھتے وقت ےا منہ 
#دھوتے 
وقت ہوتے ہےں۔ طاقت 30 مےں استعمال کرےں
ڈروسرا عموماََ رات 12 بجے شدےد دورے پڑتے ہےں نہ بچہ چےختا ہے۔ کالی کھانسی کی 
بہت اہم دوا ہے۔ لےکن اسی قدر احتےاط سے استعمال کرائی جائے۔ اےک خوراک دوا دے 
#کر 
انتظار کرےں۔ اور اکثر اوقات صرف اےک ہی خوراک سے بچہ اچھا ہوجائے گا۔
 
		طاقت 30 ےا 200 مےں دےں
کروےلم روبرم اس قدر شدےد تشنجی علامات ہوتی ہےں کہ چہرے کا رنگ سےاہ ہوجاتا 
#ہے۔</p>

<p>		طاقت                    30 مےں دےں</p>

<p>	ےہاں کالی کھانسی کے چند اےک کےسوں کا تذکرہ ضروری سمجاتھا ہوں تاکہ 
لامتوں کو سمجھنے 
مےں مزےد آسانی ہو ارو اےک طالب علم کے لئے ےہ بات بھی واضح ہوجائے کہ ہومےوپےتھی 
#کا بنےادی 
نظرےہ کہ اےک وقت مےں اےک دوا اور کم سے کم دوا سے مراد کےا ہے۔ ہاں ےہ بات بہت 
#ضروری 
ہے کہ آپ کی ٹشخےص صحےح ہو اور دوا کی فوت کا تعےن کرنے مےں بھی کوئی غلطی 
#نہ ہو۔ تب
ےہ اےک دوا اور کم سے کم دوا ارام بان ثابت ہوتی ہے۔</p>

<p>	ےہ اےک پولےس انسپکٹر کے بچے کا کےس تھا۔ اس کی عمر قرےب پانچ چھ سال 
#ہوگی۔ اس کو آئے
دی کھانسی کی شکائےتں رہ کرتی تھےں بڑے بڑے چائلمڈ اسپشلسٹ ڈاکٹروں نے 
اس کا علاج کےا تھا لےکن اس کو کھانسی سے نجات نہ دلا پاے۔ بچے کو خشک کھانسی 
تھی وہ کھانستے ہلکان ہو جاتا تھا لےکن جو خاص بات تھی کہ کھانسی کی آواز کھوں 
کھوں کی بجائے بھوں بھوں ہوتی ہے اور بس ےہی کاص علامت بھی تھی۔ مےں نے اس 
#بچے کو بےلاڈونا 
طاقت دو سو مےں ہر چار گھنٹے کے وقفے سے کال تےن خوراکےں دی تھےں اور اےک ہی 
#دن 
 
                                 (110) 16</p>

<p>مےں مہےنوں پرانی کھانسی ٹھےک ہوگئی۔</p>

<p>	اب انسپکٹر صاحب اپنے ہر بچے کی کھانسی کے لئے مرے پاس آتے ہےں ےا پھر 
اپنے اردلی کے ہاتھ رقعہ بھےجواتے ہےں جس مےں لکھا ہوتا ہے۔ مردی، کھانسی کی دوا 
#چاہےے
 ہومےوپےتھ کے لئے بس ہی مشکل ہے کےونکہ صرف ےہ کہہ دےنا کہ سردی کھانسی ہے 
#کوئی 
علامت نہےں۔</p>

<p>	اےک دوسرا کےس اےک بےنگ افسر کا تھا اس کو قرےب 4  5 سال سے کھانسی تھی 
ڈاکٹروں کی تشخےص کے مطابق اس کو پےچےدہ قسم کا برانکائےٹس کا مرض تھا اس کے 
دائےں پھےپھڑے مےں ہوا کی نالےوں مےں سوزش تھی جس کی وجہ سے دائےں 
#پھےپھڑے کے 
اندر بلغمی اطوبت جم جاتی تھی جس کی وجہ سے اسے کھانسی آتی۔ ےہ کھانسی اسے 
#دوروں 
کی شکل مےں آتی۔ شدےد قسم کے کھانسی کے دورے اسے ہوتے تھے وہ ان چار پانچ 
#سالوں سے 
اس کھانسی کا علاج کروارہا تھا۔ لےکن اسے خاطر خواہ افاقہ نہ ہوتا تھا اور دن بدن 
#مرض اور 
ہ ہوتا جارہا تھا۔</p>

<p>	ےہ افسر بڑاباتونی تھا اور ہومےوپےتھک علاج کوئی اہمےت نہ دےتا تھا لےکن اپنے 
#اےک رشتہ.دار
کو مےرے علاج سے شفاےاب دےکھ کر مجھ سے رجوع ہوا تھا اس کی پہلی تشوےش ےہی 
#تھی کہ 
ہومےوپےتھک علاج بہت دےر پا ہوتا  ہے لہذا اس کی کھانسی کو اچھا ہونے مےں کتنا 
#عرصہ لگے گا 
وہ اےلوپےتھک آےوروےدک اور نہ جناے کےا کےا علاج کروا چکا تھا۔</p>

<p>	مےں نے کہا تم چار پانچ سالوں سے اپنی کھاسی کا علاج کرواہی تو رہے ہو پھر 
#کےوں نہ 
اچھے ہوگئے۔ اگر ان پےتھےوں مےں تےزی تھی تو تمہاری کھانسی کو کب کا چلا جانا 
#چاہےئے تھا۔ مجھے 
خود اس وقت تک پتہ نہ تھا کہ جس شخص کو پانچ سال سے کھانسی ہو وہ کب اچھا 
#ہوگا ےا ہوگا بھی 
وپےتھی سائنس ہی اےسی ہے جو اےسے معجزے کر سکتی ہے کہ عقل دنگ رہ 
#جاتی ہے ہاں معالج 
کو ہر وقت خدا سے رجوع رہنا چاہےے کےوں کہ شفا بہرکےف وہےں سے نازل ہوتی ہے۔ 
#جوں جوں 
مےں اس کےس کی گہرائی مےں گےا بات صاف ہوتی چلی گئی کہ مرض بہت پےچےدہ 
#ہے اسے کھانسی 
کے دوروں کے ساتھ ڈھےر سارا بلغم نکلتا تھا بعض اوقات ےہ اتنا زےادہ ہوتا کہ اےک آدھا 
#کپ 
بھر جاتا۔ ےہ اےک علامت تھی اور اس علامت کی روشنی مےں مرض کی پےچےد گی کو 
#بھی سمجھا جا سکتا
 
                                  (111) 17</p>

<p>تھا۔ برنکائٹےس کے پےچےدہ کےس وہ ہوتے ہےں جن مےں ہوا کی نالےاں دھےلی ہوجاتی 
#ہےں۔
طلاح مےں اسے برانکےکٹےس کہتے ہےں۔ ان ڈھےلی نالےوں مےں بلغمی رطوبت جمع 
#ہوتی 
رہتی ے اور پھر کھانسی کے دوروں کے ساتھ باہر نکلتی رہتی ہے۔ اےلوپےتھک علاج 
#مےں اےسے 
مرےض شاذ و نادر ہی اچھے ہوتے ہےں بلکہ ےہ مرض پےچےدگی در پےچےدگی اختےار 
#کرتا چلا جاتا ہے 
بار بار اس کو انفےکشن ہوتا رہتا ہے۔ سانس کی نالےوں کے ڈھےلا ہونے سے ان کی لچک 
ضائع ہوجاتی ہے۔ مرےض کو دم کشی کے دورے ہونے لگتے ہےں اور پھر دھےرے دھےرے 
اس کا اثر قلب پر بھی پڑتا ہے اور بالآخر مرےض موت کے شکنجے مےں جکڑا جاتا ہے ۔ 
#اےسے
مرےض کی موت انفےکشن سے ہوتی ہے ےا دل کے کمزور پڑنے کی وجہ سے۔</p>

<p>	ےہ مرےض 30۔ 35 برس کا تھا اور اےسے جان لےوا مرض مےں جکڑ جا چکا تھا پر 
#اسے 
ض کی پےچےدگی  کا اندازہ نہ تھا وہ اسے بس پرنای کھانسی سمجھتا تھا اس لئے 
#مطمئےن 
تھا۔ وہ ہومےوپےتھی کو بے ضرر اور بے معنی سمجھتا تھا۔ اس کو صبح کے وقت ےہ 
#دورے 
زےادہ ہوتے تھے اور جو بلغمی مادہ خارج ہوتا تھا وہ لےسدار ہوتا تھا تھی بلغم کا 
لےسدار ہونا۔ تےسری علامت صبح کے وقت علامتوں مےں شدت</p>

<p>	مےراکےس ابھی ختم نہےں ہوا تھا۔ مےں اس مزےد پوچھ تاچھ کا سلسلہ جاری 
ہوئے تھے۔ کچھ مرےض اےسے ہوتے ہےں جو ہومےوپےتھک معلجوں کے اس طوےل ورسے 
جھنجلاجاتے ہےں اور وہ مزےد اور کچھ نہےں بتاتے جبکہ اےک کامےاب ہومےوپےتھی وہی 
#ہوسکتا 
ہے جو اس اور کا سلسلہ اس وقت تک جاری رکھے کہ جب تک مرےض کے پاس کچ اور 
#بتانے 
کے لئے باقی نہ بچا ہو۔ آخری بات جو معلوم  ہوئی وہ ےہ تھی کہ جےسے ہی وہ صبح 
#برش کرنا شروع کرتا ہے 
ی کا دورہ شروع ہوجاتا ہے۔ بس اب کےس صاف تھا۔ کاکس کےکٹائی طاقت تےس 
کی ےن خوراکےں اسے دی گئںے۔ دوسرے روز اس کے کھانسی کے دورے مےں شدےد اضافہ 
ہوا اور ساتھ ہی بہت زےادہ بلغم الٹی کے ذرےعے خارج ہوا۔ اتنا زےادہ بلغم کبھی بھی 
#خارہ 
نہےں ہوا تھا۔ پہلے تو وہ گھبراےا۔ کہ دوا سے نقصان ہوا ہے۔ لےکن پھر اس کے بعد 
#جوں جوں 
اسے کھانسی مےں آرام آتا گےا اس کا عقےدہ ہومےوپےتھی پر بڑھتا چلا گےا۔ وہ کئی 
#دنوں تک 
مےرے پاس آتا رہا۔ آج وہ بالکل ٹھےک ہے۔ بالکل صحت مند۔
 
                                    (112) 18</p>

<p>	اب اےک خاتون کا کےس بتانا چاہوں گا۔ اسے خشک کھانسی کے دورے قرےب اےک 
#سال 
تے تھے۔ رات کے وقت ےہ کھانسی زےادہ ہوتی تھی اسے بار بار اٹھ اٹھ کر پانی 
#پےان پڑتا 
تھا کےوں کہ پانی پےنے کے بعد اسے قدرے آرام آتا تھا۔ اےک سال مےں وہ کئی ڈاکٹر بدل 
#چکی تھی۔
لےکن اسے آرام نہ آتا تھا۔ ڈاکٹر انفےکشن کے لئے بھاری سے بھاری کےپسول دےتے اور 
#کھانسی 
کے لئے قےمتی کف لنکٹس لےکن اس کی کھانسی کو مکمل طور سے آرام نہ ملتا تھا۔ وہ 
#بہت ماےوسی کے 
عالم مےں مجھ سے رجوع ہوئی تھی۔ ڈےڑھ سو روپے ٹےکسی کراےہ خرچ کر کے مےرے 
#پاس آئی تھی۔ اس 
نے پہلا ساول ےہی کےا تھا کہ داکٹر مےں بار بار اتنا ٹےکسی کراےہ خرچ کے کے نہےں 
#آسکوں گی اپ 
کچھ اےسی داو دے دےں کہ مجھے دو باراہ نہ آنا پڑے اور واقعی اسپنےاں کی چند 
#خوراکوں سے وہ 
چھی ہوگیئ۔ اسپنجےاں طاقت  30 مےں دی گئی۔</p>

<p>	لےکن اب بھی وہ مےرے مطب مےں بار بار آتی ہے۔ ڈےرھ سو روپے ٹےکسی کراےہ 
#خرچ کر کے 
پر اپنی کھانسی کے لئے نہےں۔ بلکہ ہر بار اس کے ساتھ اے نےا مرےض ہوتا ہے۔
 
                                (113) 19</p>

<p>6نمونےہ</p>

<p>	اکثر لوگوں کا خےال ہے کہ نمونےہ کے لئے ہومےوپےتھک علاج پر بھروسہ نہےں کرنا 
#چاہےے
جبکہ مےرا تجربہ ےہ ہے کہ ہومےوپےتھک علاج سے بہت جلد اور آسانی کے ساتھ اس 
#مرض پر 
و پاےا جاسکتا ہے۔ مرےض اتنی تےزی کے ساتھ و بصحت ہوتا ہے کہ ےہ ےقےن کرنا 
#مشکل ہوتا 
ہے کہ در اصل اسے نمونےہ تھا۔ البتہ ےہ بات ضرور ہے کہ دوا کا انتخاب علامات کے عےن 
مطباق کےا گےا ہو۔ جےسے اگر سرد خشک ہوا لگنے سے تےز بخار ژرھا ہو۔ کھانسی خشک 
#ہو 
اور سےنے مےں درد ہو، کھانسنے سے شدےد  بے.چےنی  اور بے آرامی ہو۔ مرےض کو موت 
#کا خوف 
سوار ہوتا ہے۔ ہےاں تک کہ وہ اپنھی موت کا وقت بتائے تو دوا ہوگی اےکونائےٹ، 
#اےکونائےٹ 
کے مرےض کو پےاس بھی شدےد ہوتی ہے۔ اےکونائےٹ کی ےہ علامات عام طور پر نمونےہ 
#کی ابتدا مےں 
پائی جاتی ہےں ےعنی اس وقت جبکہ بلغم بننا شروع نہ ہوا ہو۔ اگر بلغم بننا شروع 
#ہوچکا ہے 
ا مطلب ہے کہ پھےپھڑوں مےں سوجن کے بعد رطوبت بننا شروع ہوگی ہے</p>

<p>	نمونےہ کے پہلے درجے مےں اےکنوائٹ کی طرح فےرم فاس اہم داو ہے۔ لےکن 
فےرم فاس کی عالمات اس قدر شدےد نہے ہوتےں جتنی کہ اےکونائےٹ مےں  ہوتی ہےں۔</p>

<p>	اےکونائےٹ خون اور بھرے جسم والے اور ہٹے کٹے لوگوں کی دوا ہے لےکن فرےم.فاس
خاص طور پر بوڑھے اور کمزور لوگوں کے نمونےہ کی دوا ہے۔ فرےم.فاس کا استعمال باےو 
#کمےک
ےعنی 4  مےں کےا جاتا ہے۔ باےوکےمک مےں  نمونےہ کے دوسرے درجہ کی دوا کالی مےور 
#بھی 
ہے۔ کالی مےور کی خاص علامات سوزش کے بعد لعاب دار بلغمی مادہ پےدا ہونا شروع 
#ہوجائے 
شروع ہوجائے تو کالی مےور کی جگہ کالی.سلف کا استعمال کرائےں اس طرح باےوکےمک 
#تےن دوائےں 
ہےں ےعنی پہلی اسٹےج کے لئے۔ فےرم فاس دوسری اسٹےج کے لئے کالی مےور اور تےسری 
#اسٹےج 
ے کالی.سلف، اکثر و بےشتر ان تےن دواوں ہی سے نمونےہ کا علاج مکمل ہوجاتا ہے۔
 
                                    (114) 20</p>

<p>	اگر اےکونائٹ اور فےرم فاس کی علامتوں سے مرےض گزر چکا ہو تو اکثر کےس 
#برائےونا مےں جاتا ہے 
برائےونا کی خاص علامات تےن ہےں (1) عموماََ دائےں پھےپھڑے کا نمونہ (2) حرکت سے 
#تکلےف 
مےں اضافہ (3) دائےں طرف ےعنی درد والی جانب لےٹےنے سے درد اور کھانسی مےں آرام 
برائےونا کی دےگر علامتوں مےں زےادہ پےاس۔ اےک وقت مےں کافی پانی پےتا ہے۔ چھبن 
#دار درد 
اور پھےپھڑوں کی جھلی مےں پانی بھر جاتا۔ قبض، منھ خشک ہونا وغےرہ۔ خوراک 
#اےکونائےٹ
اور برئےونےا استعمال 30 قوت مےں کرےں۔</p>

<p>	نمونہے کے کےسوں مےں برائےونےا کی مدد گار دوا فاسفورس ہے اور اکثر برائےونےا کے 
#بعد 
ال ہوتی ہے اس کی خاص علامت  زنگ کی طرح کا بلغم اور سےنے کے اوپری حصے 
#پر بوجھ
کا ہونا فاسفارس کی نماےاں علامات، تےز بخار، اور برف کی طرح ٹھنڈے پانی کی پےاس۔</p>

<p>	اکثر ہومےوپےتھ  برائےونےا اور فاسفورس کا استعمال باری باری کرتے ہےں اور 
#اےکونئےٹ 
کے بدع ان دونوں دواوں  پر ہی بھروسہ کرتے ہےں  اور ےہ حقےقت ہے کہ اکپر کےس ان 
#کی زد مےں 
آتے ہےں اور مرےض اچھے ہوجاتے ہےں لےکن ےہ بات اچھی  طرح ذہن نشےں کرلےنے کی 
#ہے 
ہومےوپےتھی مےں اندھا دھند دواوں کا استعمال کسی طرح بھی جائز نہےں ہے وہ دوا 
#اس وقت 
استعمال کرائی جائے جبکہ علامات اس دوا کی طلب کرےں۔ ےہی صحےح طرےقہ ہے اور اس 
#کے بعد ہی مکمل 
کن ہے۔</p>

<p>	اےکونائےٹ برائےونےا اور فاسفورس کے بدع اےنٹی مونےم ٹارٹ اےک خاص دوا ہے۔ اس 
کککککککککدوا کا ستعمال مرض کے زور کے گھٹنے پر اکثر ہوتا ہے۔ چھاتی بلغم سے بھری ہوتیہے 
#اور کافی 
کھڑا کھڑاہٹ کی آواز پےدا ہوتی ہے۔ مرےض کھانستا ہے اور اس کو ےہ محسوس ہوتا ہے 
#کہ بلغم 
ضرور خارج ہوگا۔ لےکن گھڑگھڑاہٹ کی آوازی ہی ہوتی ہے۔ بلغم خارج نہےں ہوتا۔ 
#اےسی 
علامات کمزور بچوں اور بوڑھوں مےں پائی جایت ہےں جو بلغم  خارج کرنے کی سکت 
#ہےں نہےں رکھتے 
صبح کے وقت سانس کی تنگی زےادہ ہوتی ہے اور سانس لےنے کے لئے مرےض کو اٹھ کر 
#بےٹھنا 
پڑتا ہے۔</p>

<p>	جب اےکونائےٹ براےےونا وغےرہ استعمال کی جا چکی ہوں اور مرےض کی حالت مےں 
تی ہو باوجودےکہ وہ دوائےں علامتوں کے اعتبار سے استعمال کرائی چکی ہوں لےکن 
#مرےض 
 
                                      (115) 21</p>

<p>	کی طبےعت ردممل ہی پےدا نہےں کرتی۔ پھےپھڑوں کا ورم سخت ہوجاتا ہے۔ 
#مرےض کے تمام جسم پر 
پسےنے آتے ہےں مشکل ہی سے سانس لے پاتا ہے۔ بدل پر گمری کی لہرےں چلتی ہےں۔ 
#اےسی حالت 
مےں سلفر کا استعمال کرےں۔ سلفر کی اےک خوراک کےس کو سنبھال لےتی ہے۔ اور پہلے 
#دی گئی دواوں 
کے اثر کو مکمل کردےتی ہے۔ عموماََ مرض کے آخری درجوں مےں جبکہ انتہائی نقاہت 
#ہوچکی ہو 
نہ ہوت آرسنک کا استعمل کرےں۔ آرسنک کی اےک خوراک سے رد عمل کی تازہ قتو پےا 
ہوجائے گی۔ لےکن چونکہ ےہ ودا نمونےہ کے ورم کو تحلےل نہےں کر سکتی اس لئے جب 
#آرسنک سے 
قتو حےات بےدار ہوجائے تو حسب علامات سلفر ےا فاسفروس فوراََ استعمال کرےں
ارسنگ پر ہرگز  تکےہ نہ کرےں۔ (ڈاکٹر کنےٹ کا ارشاد)</p>

<p>	اس کے علاوہ اےک اور دوا ہے چےلےڈوےم۔ اس کی علامات بالکل برائےونےا کی 
مانند ہےں۔ ےعنی دائےں جانب کا نمونےہ اور حرکت سے شدےد تکالےف وغےرہ لےکن دو 
#علامات
خاص ہےں جو برائےونےا سے  الگ ہےں۔ اول دائےں جانب شانہ کی ہڈی کے  کونے مےں 
#چھبن 
دار دراد اور دوسری نمونےہ کے ساتھ ےرقانی کےفےت۔</p>

<p>	نمونےہ کے آخری درجے مےں لائےکوپوڈےم کا استعمال بھی بعض اوقات ہوتا ہے ا س
کی خاص علامت ےہ ہے کہ سانس لےنے کی کوشش مےں ناک کے نتھنے پھڑپھڑائےں کےونکہ 
سانس بہت مشکل سے آتا ہے۔ اور درد کی وجہ سے مرےض کی پےشانی پر بل پڑ جاتے 
#ہےں 
اےک مرےض کا چہرہ نظورں کے سامنے گھوم گےا ہے اس کے سنے کا کےنسر تھا۔ کچھ ما 
پہلے اسے کھنسی شروع ہوئی پھر نمونےا ہوگےا اور ھپر ڈبل نمونےہ اس کے بعد جو 
#اےکسرے لےا 
گےا وہ ڈبل نمونےہ سے بھی اےک قدم آگے تھا۔ در اصل سے کےنسر کا مرض تھا جو چند 
#مہےنوں 
مےں تےزی کے ساتھ پھےلا تھا۔ ڈاکٹروں کی تشخےص اور علاج بلدتا گےا تھا اور جب 
#کےنسر کا 
شبہ ہوا تو بمبئی بھےج دےا ےہاں کے اسپتال مےں داخلے سے پہےل وہ چلتا پھرتا تھا۔ 
#کھاتا پےتا تھا
البتہ اسے کھنسی کے شدےد دورے آتے تھے۔</p>

<p>	اسپتال مےں داخلے کے بعد جب کےنسر کا علاج شروع ہوا تو اس کا چلنا پھرنا اور 
#کھان 
پےنا بھی بند ہوگےا وہ بالکل لاغر ہوگےا۔ اس کے رشتہ.دار پرےشان تھے کہ وہ اسے اپنے 
#وطن سے 
 
                                  (116) 22</p>

<p>ےہاں علاج کے لئے لائے تھے اور اب نوبت ےہ تھی لاش لے کر جانے کا امکان تھا وہ ےہ 
#چاہتے تھے 
کہ اس کی سانسےں کسی طرح درست ہوجائےں تو اسے کسی طرح وطن لے جائےں۔ تاکہ 
#اپنے رشتہ.داروں 
اور عزےزوں کے درمےان مرسکے۔ آخری اسٹےج مےں ہی لوگوں کو ہومےوپےتھی معالج سے 
#رجوع کرن کا 
خےال آتا ہے۔</p>

<p>	اس مرےض مےں خالص علامت ہےی تھی کہ سانس لےنے مےں ناک کے نتھنے 
#پھڑپھڑاتے 
تھے۔ اےک اےک سانس بہت مشکل سے آتی تھی۔ کچھ مہنےوں  مےں اس کی ےہ حالت 
#ہوگئی تھی۔
وہ اےک کالج کا پرنسپل تھا پہلے اسے کھنسی ہوئی کچھ دنوں کھانسی کے علاج کے بعد 
#جب فائدہ 
نہ ہوا تو ڈاکٹروں نے ٹی،بی کا علاج کےا ۔ پھر نمونےہ اور پھر اس کے بعد اس کی 
#تکلےفےں بڑھتی 
ہی گےئں۔ وہ کہتا تھا کہ جب سے علاج سروع کےا بجائے اچھا ہونے کے بےماری ہی ہوتا 
#چلا گےا 
لائےکوپوڈےم طاقت تےس کی چار خوراکےں اسے دی گئےں۔ دوانے اثر دکھاےا۔ دمکشی کو 
آرام آےا۔ سانسےں آہستگی سے آنے لگےں۔ نےند آنے لگی۔ بھوک لگنے لگی۔ وہ ٹھےک 
#ہونے 
لگا۔ مگر</p>

<p>	مگر ےہی کہ جو ہر مرےض کے ساتھ ہوتا ہے۔ اس کے رشتہ.داروں کو ےہ احساس 
#تو تھا کہ 
ہومےوپےتھی کی دوا سے آرام ہورہا ہے۔ خود مرےش کو اس کا احساس تھا۔ مگر وہ 
#اسپتال مےں 
دی جانے والی کےموتھرپی اپر رےڈےو تھرپی سے  بھی آس لگئے ہوئے تھے۔ وہ اس 
#کورس کو 
بھی ساتھ ساتھ جاری رکھنا چاہتے تھے۔ اور وہ اس لئے بھی کہ جب اسپتال مےں 
#مرےض داخل 
رہتا ہے تو اس کے لئے اس کے علاوہ کوئی دوسرا چارہ بھی تو نہےں رہتا۔</p>

<p>	بہرحال کچھ دنوں بعد اس کی حالت مےں پھر گراوٹ انے لگی ۔ اس کے 
#رشتہ.داروں نے 
پھر مجھ سے رابطہ قائم کےا۔ لےکناب کچھ نہےں کےا جا سکتا تھا۔ ہومےوپےتھی دوا جب 
#اپنا کام 
شروع کردے تب کسی طرح کی کوئی دخل اندازی مناسب نہےں ہوتی۔ کےموتھرپی نے 
#اس کو 
مزےد لاغر بنا دےا۔ کچھ دنوں بعد اس کی موت ہوگئی اس کے وطن مےں۔
 
                                    (117) 23</p>

<p>6        دمّہ</p>

<p>	دمہ کے مروجہ علاج کی ناکامی کو دےکھتے ہوئے کسی نے ٹھےک ہی کہا ہے کہ دمہ 
#دم کے ساتھ 
جاتا ہے۔ جدےد دوائےں محض اذےت کم کرسکتی ہےں۔ اس سے بہتر تو پرانے اطبا اس 
#مرض کا علاج 
جانت ےتھے۔ پرانے حکمے اور وےد۔ مدار، اڑوسہ، مولےٹھی، کاکڑ سنگھی اور دھتوراہ اےسی 
#بے.کار اشےائ
سے بھی دمہ کا کامےاب علاج کےا کرتے تھے۔ مغربی طرز پر تےار کردہ جدےد آلہ انہےلر در 
#اصل پرانے طرےقہئ علاج 
کی نقل ہے۔ پرانے اطبا دمہ کے مرےضوں کو چلم مےں اروسہ کے پتے رکھ رک کرکش لگانے 
#کو کہتے اور چلم کے اےک 
کش سے ہی دمہ کا زور ختم ہوجاتا تھا۔</p>

<p>	مکمل طور سے اس مرض سے چھٹاکرا پانے کے لئے ہومےوپےتھی علاج پر بھروسہ کےا 
#جا سکتا ہے لےکن
اےسی ہومےوپےتھی سے پرےہز کرےں جس طرح کا علاج بعض ہومےوپےتھ بتادےتے ہےں کہ 
#فلاں دوا چارماہ 
تک کھائےں۔ اس طرح گوےا ہومےوپتےھک دوا تو دی جارہی ہے لےکن طرےقہ اےلوپتھی کا 
#اپناےا جارہا ہے 
اےسے معلج مرےض اور ہومےوپےتھی دونوں کے دشمنہےں۔</p>

<p>	ہومےوپےتھی مےں کسی بھی مرض کے لئے کوئی مخصوص ےا مجرب نسخہ نہےں 
#ہوتا۔ بلکہ مجرب علامت 
ہوتی ہے اور اس لحاظ سے ہروہ دوا اہم ہے جس مےں مرےض کی وہ علامت پائی جائے 
#اور اس 
کے بعد ہی وہ دوا بھی اثر کرتی ہے۔</p>

<p>	گذشتہ ہفتہ کی بات ہے ہماری ملازمہ کے بھائی کا بچہ عمر کوئی سات ماہ بےمار 
#ہوگےا۔ صبح صبح 
وہ اس بچے کو لے کر آئی۔ بچے کی حالت بہت خراب تھی اس کا چہرہ بالکل زود پڑچکا 
#تھا۔ منہ سے 
جھاگ آرہا تھا اور اس کا دم گھٹ رہا تھا اےسا معلوم ہورہا تھا کہ گلے مےں بہت سا 
#بلغم جمع ہوگےا 
ہے وہ الٹی کےنے کی کوشش کرتا تھا لےکن بلغم نکل نہےں پارہا تھا اور اسانس کی نالی 
#بالکل تنگ
ہوچکی تھی۔ پسلےاں اندر کی جانب دھنس رہی تھےں غرض ےہ کہ ان جملہ صورتوں 
#نے مل کر اس کی ہالت 
بہت تشوےشناک کردی تھی۔ مجھے مطب جانے کی جلدی تھی، پہلے خےال آےا کہ اس سے 
#کہوں کے فوراََ
اسپتال لے جئے لےکن بےگم کی طرف دےکھا تو ےہ اندازہ ہوا کہ ان کی خاموش نگاہےں ےہ 
#پوچھ رہیہوں 
کہ اپ کس مرض کی دوا ہےں اور کےا اپ کی ہومےوپےتھی اےسے  مرےش کے لئے کچھ 
#نہےں کر سکتی۔ ؟
 
                                   (118) 24</p>

<p>اخباروں مےں تو بہت ڈےنگےں مارتے ہو</p>

<p>	اس خےال نے فوراََ ہی مجھ ےاپنا فرض ےاد دلاےا۔ تمام حالات پر غور کرنے کے بعد 
#اےک 
دوا کا خےال آےا۔ بےگم کو اس دوا کا نام بتاےا انھوں نے جلدی سے اس کی شےشی نکالی 
#اور اس 
دوا کی اےک ننھی سی گولی مسل کر اس ننھے سے بچے کی زبان کے نےچے رکھ دی۔ 
#دس منٹ کے 
اندر ہی اندر اس کے منھ سے جاھگ کا آنا بند ہوگےا۔ اس کی سانس مےں بھی بہتری 
#آگئی۔ جو بچہ
ہاتھ پےر ڈال چکا تھا۔ ےہاں تک کہ نظرےں گھما کر نہےں دےکھ سکتا تھا اور جان کنی 
#کی حالت کو 
پہنچ چکا تھا۔ تھوڑی دےر بدع اسی کے مرجھائے ہوئے چہرہ پر زندگی کے آثار نماےاں 
#ہونے لگے 
اور آدھے گھنٹہ بعد وہ بالکل اچھا ہوگےا اور مےں اپنے مطب صرف بےس منٹ لےٹ پہنچا۔</p>

<p>	اےلوپےتھک طرےقہ علاج سے اس وقت اس بچے کے لئے جو علاج تھا وہ ےہ تھا کہ فوراََ
اےسپےرےٹر مشےن سے اس کے گلے مےں پھنسا ہوا بلغم نکالا جاتا  پھر اسے جان کنی کی 
#حالت سے 
نکالنے کے انجکشن دئے جاتے۔ سانس کو بحال کرنے کے لئے تدبےرےں کی جاتےں اور انفکشن 
#کو 
کنٹرول کرنے کے لئے اےنٹی.بائٹک کا طوےل کورس کےا جاتا۔ کےونکہ ےہ بچہ برانےکائٹس کی 
#زد مےں 
اچاک تھا۔ غرض ےہ کہ ہر مسلے کے لئے لاگ دوا دی جاتی اور ےہ بچہ کئی دنوں بعد 
#صحت ےاب ہوتا 
لےکن ہومےوپےتھی کی اس دوانے ادھے گھنٹے کے اندر اسے موت کے شکنجے سے نکال لےا۔ 
#ہومےوپےتھی 
کی اس دوا کا نام اےپی کاک ہے اسے تےس قتو مےں دےا گےا اور دو دو گھنٹہ کے وقفہ 
#سے اسے کل
تےں خوراکےں دی گئںے۔ دو روز بعد اس بچے کو سلفر دوسو قتو مےں صرف اےک خوراک 
#دےا گےا تاکہ بےماری 
کے اصل شےطان سورا کی کمر توڑدی جائے۔ تاکہ ےہ بچہ دو بارہ اور باربار بےمار نہ 
#پڑے۔ ےہ تھا اپنی 
کاک کا استعمال۔ دمہ کے ساتھ دوسری باتوں کے لئے بھی کس طرح ےہ دوا اثر انداز 
#ہوسکتی ہے 
اس کی مزےد وضاحت کروں گا تاکہ قارئےن اسے اچھی طرح ذہن نشےں کرلےں، اس کے لئے 
#اےک دوسری مپال دوںگا۔
دوسری مثال ۔ ےہ بھی اےک بچہ تھا اس کی عمر پاچن برس کے قرےب ہوگی۔ کچھ 
#دنوں سے 
بکار مےں مبتلا تھا۔ اس کا بکار چڑھتا اتر تا تھا۔ علاج اےلوپےتھک ہورہا تھا۔ 
#اےلوپےتھی کے اکثر 
معالج اےک غلطی کرتے ہےں کہ جب بخار چڑھتا اترتا ہے اور مرےض کو سردی بھی لگتی 
#ہے تو اےسے
بکار کو مےلرےا سمجھ لےتے ہےں اور کونےن کی گولےاں کھلاتے ہےں۔ اس بچے کو بھی 
#کونےن کی گولےاں دی 
 
                                (119) 25</p>

<p>جارہی تھےں لےکن اس کے بعد اس کی حالت اور زےادہ خراب ہوگئی تھی اسے متلی کے 
#ساتھ لاٹےاں 
بھی ہورہی تھےں۔ اور الٹی کے ساتھ خون کے رےشے بھی آجاتے تھے اور دمہ کی طرح 
#سانس بھی 
پھول رہی تھی۔ والدےن پرےشان تھے۔ ان کے فےملی ڈاکٹرنے اسے اسپتال مےں داخل کرنے 
#کا مشورہ 
دےا تھا اس بچے کو بھی ےہی اےپی.کاک  دوا دی گئی اس وقت مےں نے اسے دوسو قتو 
#مےں استعمال کےا۔
اور صرف اےک ہی خوراک دی۔ اسی روز وہ بچہ بالکل اچھا ہوگےا۔ اس کی الٹےاں بھی 
#بند ہوگئےں۔
سانس بھی درست ہوئی اور بخار بھی جاتا رہا آپ بھی جب کبھی اےسے مرےضوں کو 
#دےکھےں۔جنھےں  بخار 
کے لئے کونےن کھلائے گئی ہو۔ اور اس کے بعد مرےض کی حالت زےادہ بگڑ گئی ہو۔ الٹی 
#ے ساتھ ےا 
پےشاب پاخانے سے خون آتا ہو۔ دمہ کا عارضہ ہوگےا ہو تو اپ بے خوف اس مرےض کو 
#اےپی.کاک 
دےں اور اےسی صورت مےں اسے دوسو قتو ےا ہزار قتو نےں بھی استعمال کر سکتے ہےں۔ 
#اےپی.کاک کونےن 
کے مضر اثرات کو زائل کردےتی ہے۔ اور مےلرےا بکار بھی اچھا کرتی ہے۔</p>

<p>	چھاتی اور بلغم اس دوا سے ملتی جلتی لےکن قدرے مختلف اےک دوسری دوا ہے 
#جس کا 
نام اےنٹم ٹارٹ ہے۔ اس دوا کی خاص علامت ےہ ہے کہ چھاتی بلغم سے بھری ہوتی ہے 
اور کافی خرخراہٹ کی اواز پےدا ہوتی ہے۔ مرےض کھانستا ہے اور خےال کرتا ہے کہ اب تو 
#کھانسنے سے 
بلغم ضرور خارج ہوگا لےکن گھڑ گھڑا ہٹ کی اواز سے صرف بلغم خارج ہونے کی امےد 
#ہی قائم رہتی ہے
بلغم خارج ہونے کا نام نہےں لےتا۔</p>

<p>	اےسی حالت سوائے کمزوری مرےضوں بچوں اور بوڑھوں کے اور کس مےں پائی 
#جاسکتی ہے کہ بلغم 
خارج کرنے ہی کی سکت نہ ہو۔ صبح کے وقت سانس کی تنگی زےادہ رہتی ہے۔ اور 
#سانس لےنے کے لئے 
مرےض کو اٹھ کر بےٹھنا پڑتا ہے۔</p>

<p>	اس داو کا استعمال بھی تےس قتو مےں کرےں لےکن اگر مرض کا عارضہ شدےد 
#نوعےت کا ہے 
اور نمونےہ ےا برانکو نمونےہ ہوچکا ہے تو زےادہ اونچی قتو دو سوا اور ہزار قتو مےں 
#استعامل کی جائے 
دوا ہر دو گھنٹہ سے آتھ گھنٹہ ےا اسے سے بھی زےادہ وقفہ مےں استعمال کی جائے۔</p>

<p>	اگر مرےض کی ہالت مےں دو ےا تےن خوراکوں کے بدع ہی بہتری آچکی ہو تو دوا 
#بند کدی جائے
کےونکہ پھر مرےض اپنے طور پر اچھا ہوجاتا ہے۔ بزرگوں نے کہا ہے کہ طےب قوت مدبرائے 
#بدن کا خادم 
ہوتا ہے۔ سچ ہے زرگوں نے بالکل صحےح کہا ہے اور ہومےوپےتھی اس اصول کی پابند ہے۔
 
                                    	(43)</p>

<p>سردی زکام اور پےچےدگی آپ مےں سے اکثرنے دےکھا ہوگا کہ بعض اوقات سردی زکام 
اےسے امراض بھی پےچےدگی اختےا کر لےتے ہے۔ چھوٹے بچوں کو تو نمونہ تک ہوجاتا ہے۔ 
#بعض کو 
تو برانکو نمونےہ اور برانکو لائےٹسن ہوجاتا ہے جو بہت خطرناک ہوتا ہے۔ اور کچھ بچے 
#بہتر سے بہتر علاج 
کے باوجود بچ نہےں پاتے۔ اےسا  کےوں ہوتا ہے؟ ہومےوپےتھی کے اعتبار سے کچھ غےبی 
#طاقتےں 
بےماری کی اصل وجوہات ہےں گوےا ےہی اصل شےطان ہےں جو انسانی صحت کے دشمن 
#ہےں اور ےہ اس وقت 
پےدا ہوتے ہےں۔ جب اللاّتعالیٰ کے بناے ہوئے قوناےن کی کھلی خلاف ورزی کی جائے۔
گوےا اس طرح اللاّتعالیٰ نے بےماری  پےدا فرماےا کہ خدا نے بےماری  کے ساتھ شفا بھی 
#نازل فرمائی 
ہے۔ اگر تم مےں سے کوئی بےمار ہو۔ ےا اس کا کوئی بھائی بےمار ہو تو ےہ کہے۔</p>

<p>	اے مےرے پرورد گار۔ اے خدا جو آسمان مےں ہے۔ تےرا نام مقدس ہے۔
	تےرا حکم آسمان و زمےن مےں جاری ہے۔ جس طرح تےری رحمت آسمان مےں ہے 
#اسی 
طرح اپنی رحمت زمےن مےں جاری ہے۔ جس طرح تےری رحمت آسمان مےں ہے اسی 
طرح اپنی رحمت زمےن پر بھی نازل کر اور ہمارے گناہ اور ہماری خطاوں کو معاف 
#فرما۔۔ اس دعا مےں سفا ہے۔</p>

<p>	ہومےوپےتھی کے مطابق جو غےبی طاقت دمہ کے مرض مےں مبتلا کرتی ہے وہ 
#سائےکوسس ہے 
جو کہ در اصل صوزا کی مداہ اور ےہ زرہ نسل در نسل چلتا ہے۔ اور ان کا خون بھیناپاک 
#ہوجاتا ہے
جن کا کوئی قصور نہےں ہوتا۔</p>

<p>	دل کی بےمارےاں انسان مےں ےہ شےطان بےشتر امراض کپ پنپنے مےں دد دےتا ہے۔ 
#مثلاََ بعض دل کی 
بےمارےاں، ذےابطےس، گٹھےا اور ہائی بلڈ پرےشر، الرجی، دمہ اور رسولی ےا ٹےومر وغےرہ۔ 
#اےلوپےتھک
ڈاکٹروں کے لئے ےہ مشورہ ہے کہجب کبھی وہ کسی اےسے بچے کا علاج کر رہ ہوں جسے 
#الرجی ےا دمہ 
کپی وجہ سے پےچےدگی اختےار کر گئی ہو اسے اےسےڈوسس ہوگےا ہو اور ان کی ہر 
#تدبےر اور علاج نا کام ہورہاہ 
ہو تو اس بچے کو ہومےوپےتھک دوا تھوجا  کی اےک خوراک دے دےں ۔ ےہ تھوجا کی 
#اےک خوراک 
شےطان سائےکوسس کی کمر توڑ دے گا۔ اس کے بعد پھر وہی داو اور علاج جو کہ نا کام 
#ہو رہا تھا
فائدہ کرنے لگے گا۔ اسے اےک مثال دے کر سمجھاوں گا۔</p>

<p>	 ےہ پانچ چھا سالہ بچہ ہے اس کا نام اکبرخان ہے اور اس کے والدےن ممبرا مےں رہتے 
#ہےں۔۔</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>